%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
%  Fichier : science.tex
%    Modif : mer. 05 févr. 2014 11:35
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Chapitre{Et qu'est-ce qu'est la science ?}

\citation{\propre{Isaac}{Newton}}{If I have seen further it is by standing on ye sholders of Giants.}{Si j'ai vu plus loin c'est parce que j'étais debout sur les épaules de géants.}

\citation{\propre{Richard}{Feynman}}{We must, incidentally, make it clear from the beginning that if a thing is not a science, it is not necessarily bad. For example, love is not a science. So, if something is said not to be a science, it does not mean that there is something wrong with it; it just means that it is not a science.}{Nous devons, incidemment, rendre clair dès le début que si une chose n'est pas une science, elle n'est pas nécessairement mauvaise. Par exemple, l'amour n'est pas une science. Donc, si quelque chose est dit ne pas être une science, ça ne signifie pas qu'il y a quelque chose de mauvais avec; ça signifie juste que ce n'est pas une science.}

\section{L'idée de base}

Comme je m'intéresse à l'histoire de manière scientifique, je vais devoir commencer par définir la science.
Pour définir plus simplement la science, je vais m'intéresser à son histoire et à l'évolution de la façon dont elle a été perçue.
Je ne vais pas m'intéresser aux avancées scientifiques pour l'instant, je ne vais m'intéresser qu'à la science elle même.
Ou au moins, pas plus que nécessaire, car la vision de la science a aussi été influencée par son avancée.

Si je prends une pierre dans ma main et que je la lance en l'air.
Elle va monter, puis retomber (faites attention à ne pas être dessous, ça peut faire mal).
Si je fais la même expérience avec un morceau de bois, il va aussi retomber.
Si je fais l'expérience avec une chaussure, elle va aussi retomber.
Si je fais l'expérience avec un autre objet, est-ce que le résultat sera le même ?
Combien d'objets différents dois-je lancer en l'air avant de conclure que tous les objets lancés vont retomber ?
Si je lance un oiseau et qu'il ne tombe pas, dois-je oublier tous les résultats précédents ou dois-je seulement adapter leur conclusion ?
Si je dois adapter la conclusion, comment doit-elle s'adapter ?
Si je lance un ballon à hélium qui ne tombe pas, dois-je encore adapter ma conclusion ?
Si je lance une idée en l'air, est-ce que je m'éloigne vraiment du sujet ?

En fait, la question qui doit résumer toutes mes interrogations précédentes est : «~Qu'est ce que je sais ?~». 
Une question qui découle et qui peut être considérée comme une autre manière de voir les choses est : «~Que puis-je déduire de ce que je sais ?~».
Ou, dit autrement, pour bien montrer l'importance de ces questions : «~Puis-je savoir plus de choses que ce que je sais ?~».
Cette interrogation est très récente dans l'histoire de l'homme.
C'est l'interrogation à laquelle \propre[y]{René}{Descartes} a commencé à répondre dans sa célèbre phrase : «~Je pense, donc je suis.~».
Il a remis en question la totalité de sa connaissance.

Puis, avec cette phrase, il a posé les fondements de sa nouvelle connaissance, sans aucune supposition.
Il réfléchit, donc, il existe.
Il est possible que ses sens le trompent, qu'il ait l'impression de voir ou d'entendre des choses qui n'existent pas.
Mais, même si tout ce qui l'entoure n'est qu'une illusion, sa capacité à réfléchir lui permet de savoir qu'il existe.
Par exemple, quand nous rêvons, nous avons l'impression de bouger et de voir des choses qui n'existent pas.
Il ne dit pas qu'il ne rêve pas, mais, même s'il rêve, sa capacité à penser lui permet de savoir qu'il existe.
Pour rêver, il faut exister.
Il ne fait donc pas partie du rêve de quelqu'un d'autre, sinon, il ne pourrait pas réfléchir ou faire évoluer son environnement.

C'est à partir de là qu'il va déduire l'existence d'autres personnes et de \propre[y]{x}{Dieu}.
Je ne suis pas d'accord avec ses «~preuves~», mais il faut lui reconnaître la remise en cause totale de sa connaissance.
Il a essayé de bâtir des certitudes à partir de rien.
Il n'est ni le premier ni le seul à avoir fait ça.
Si sa phrase est la plus célèbre, sa portée n'est pas forcément bien comprise.

C'est pourtant très important.
Il y a beaucoup de choses que nous savons, car nous le voyons.
Par exemple, la terre est plate, tout le monde s'en rend compte.
Ah ben non, tient, j'en reparlerai en temps voulu, mais il y a des moyens de voir que la terre est ronde.
Un meilleur exemple est de voir que le sol est immobile, s'il se déplaçait, nous nous en rendrions compte.
Ah ben, ça ne marche pas non plus.
La terre tourne très vite sur elle même.
Au niveau de l'équateur, le sol se déplace à \Unite{40000}{km} par jour, ou si vous préférez, \Unite{1666,66}{km/h}.
Il y a aussi des moyens de s'en rendre compte, nous en reparlerons.
Bon, allez, un dernier essai, la terre est immobile, si elle se déplaçait, nous le remarquerions.
Damned, encore raté.
La terre se déplace autour du soleil, mais là, il n'y a pas vraiment de moyen de s'en rendre compte.
Nous en reparlerons en temps voulu, ne soyez pas si pressé.

Vous voyez probablement où je veux en venir.
Vous savez que la terre est ronde, qu'elle tourne sur elle-même et qu'elle tourne autour du soleil.
Maintenant, nous avons des satellites et des trucs à moitié magiques qui permettent de prendre des photos pour le confirmer.
Mais mes ancêtres le savaient déjà bien avant l'invention des satellites.
Comment pouvaient-ils le savoir ?
Quand faire confiance à ses sens et quand les remettre en question ?
C'est le rôle de la science d'y répondre.
En leurs temps, la philosophie et la religion ont aussi cherché à y répondre.
Maintenant, la religion a été écartée et la philosophie est destinée à orienter la science.
Mais avant de l'aborder directement, voyons comment nous y répondons de façon naturelle.

\section{La connaissance globale}

Il y a une idée largement répandue qu'il faut absolument oublier.
Comme je l'ai déjà dit, c'est ma façon de voir qui est présentée ici.
Ma façon de voir, ça peut paraître un peu prétentieux. 
Disons plus simplement que c'est ma façon de comprendre \propre[y]{Karl}{Popper} avec qui je suis d'accord (au moins sur ce point là, mais aussi sur beaucoup d'autres en fait).
L'idée qui a longtemps fait illusion, et qui est encore répandue, est simple.
Une personne observe ce qui l'entoure et fait des déductions à partir de ce qu'elle a vue.
Le principe réel est en fait exactement l'inverse.

La personne a une compréhension globale de ce qui l'entoure avant de faire ses observations.
Ses observations ne sont là que pour confirmer sa connaissance.
La seule façon de faire évoluer la connaissance est d'avoir des observations qui ne correspondent pas à ce qui est prévu.
Cela s'appelle un problème dans le langage commun.
Le problème oblige à adapter la connaissance pour qu'elle le résolve.

Pour illustrer mon propos, nous allons imaginer ce que vous allez faire.
Je vous dit d'aller dans la rue et d'observer ce qu'il se passe.
Au bout d'une demi-heure, vous revenez me dire ce que vous pouvez déduire de ce que vous avez vu.
La réponse est évidente, vous avez vu plein de choses, mais ne pouvez rien déduire.
Si je vous avais dit d'observer comment la personne adossée à un pilier se comporte avec les passants, votre réponse aurait été différente.

Là, vous auriez remarqué que la personne réussissait à voler les montres aux poignets des gens.
La manipulation est discrète, si vous ne saviez pas qu'il fallait l'observer attentivement, vous ne l'auriez pas vue.
La différence entre les deux cas, est que dans le premier cas, vous ne saviez pas ce qu'il faut observer.
Donc, vous ne pouvez rien déduire.
Dans le second cas, vous saviez quoi observer, vous pouviez donc remarquer un problème et ainsi faire des déductions.

Vous savez, d'une manière générale, que si quelqu'un vous enlève votre montre, vous allez vous en rendre compte.
Vous savez aussi que tout le monde s'en rendrait compte de la même façon.
Donc, lorsque vous voyez quelqu'un qui arrive à voler des montres aux poignets de beaucoup de gens, vous voyez un problème.
Vous vous demandez comment cela se fait.
Vous vous dite que la façon d'enlever la montre est normale, il doit donc se passer quelque chose avant.
Vous regarder ce que la personne fait avant d'enlever la montre, en cherchant une attitude anormale.
Et là, vous trouvez bizarre que la personne pique la main qui n'a pas de montre.
C'est bizarre, car lorsque vous voulez faire une action secrète, le but est d'être discret, pas d'attirer l'attention.
Et là, avec tous les problèmes remarqués, vous pouvez vous faire une théorie.
Si vous détournez l'attention d'une personne en lui piquant une main, vous pouvez lui prendre la montre sur l'autre poignet.

Le voleur a pu faire la découverte tout seul, il a pu ne pas avoir d'observation pour le savoir.
Mais pour faire sa découverte, il a dû chercher à résoudre le problème.
Le problème, pour voler une montre, est de le faire sans se faire remarquer.
Comme pour tout tour de prestidigitation, pour ne pas se faire remarquer, il faut détourner l'attention.
Le problème à résoudre était donc de savoir comment détourner l'attention.
Ses essais n'étant là que pour confirmer qu'il avait trouvé la bonne méthode.
Si sa méthode échoue presque toujours, il la changera.
Si elle échoue rarement, il essayera de l'adapter pour qu'elle n'échoue plus.
Si elle n'échoue jamais, il la conservera.

Les premiers hommes raisonnaient de la même façon.
Ils ne se volaient pas leurs montres, bien sûr, elles n'existaient pas encore.
Ils savaient que les expériences étaient reproductibles et ça leur suffisait.
Ils avaient des explications pour leurs expériences.
Ces explications leurs permettaient de prédire ce qu'il se passerait.
Puis, avec l'évolution de la connaissance, ils ont eu des prédictions de plus en plus évoluées.
Par exemple, lorsque vous regardez le ciel, vous arrivez à deviner s'il va bientôt pleuvoir ou pas.

Les premières justifications étaient basées sur l'observation.
Les conséquences étaient directes.
Quand je vois quelqu'un en train de mourir, il y a un problème.
Pourquoi cette personne meure ?
Je vois que que cette personne a un pieu planté dans le ventre, je suppose qu'il y a un rapport.

Lorsque je vois un groupe dans lequel tout le monde est mort, je me demande aussi pourquoi.
Si je vois qu'ils sont assis comme s'ils venaient de finir leur repas, je peux imaginer qu'il y a un problème avec ce qu'ils ont mangé.
Si je vois qu'il y a des beaux champignons rouges qui trainent et rien d'autre, je peux faire un lien.

J'ai besoin de manger pour vivre, mais il y a un problème avec ce beau champignon rouge à points blancs.
Tous ceux qui en ont mangé sont morts.
Je suppose donc que si j'en mange, je mourrai aussi.
Je le dis aux autres, certains ont fait la même remarque que moi.
Nous sommes tous d'accord pour dire qu'il ne faut plus en manger.
Nous sommes aussi tous d'accord pour dire qu'il vaut mieux éviter de manger les champignons qui y ressemblent (je n'en ai plus, ne m'en demandez pas pour tester si ça marche aussi avec votre grande tante richissime dont vous êtes l'unique héritier).
Nous avons fait progresser notre connaissance.
De façon virtuelle, soit, mais le principe est là.
C'est de cette façon que les premiers hommes ont fait progresser leurs connaissances.

Mais avec le temps, la connaissance augmente, les prédictions deviennent moins directes.
Par exemple, quand je regarde le ciel, je peux savoir s'il pleut ou pas.
C'est la connaissance directe.
Avec un peu d'habitude, j'arrive à savoir si le temps va bientôt changer ou pas.
Par exemple, s'il n'y a pas de vent et que le ciel est uni (soit tout bleu sous le soleil, soit tout gris sous la pluie), je sais que pour au moins une heure, le temps va rester tel quel.
Avec plus d'expérience, il peut-être possible de prévoir le temps plus longtemps à l'avance.
Par exemple, en regardant la couleur du ciel le soir ou lorsqu'il y a un changement de lune.
Ces prédictions sont intéressantes à plus long terme, mais elles on l'inconvénient d'être moins précises.
Des fois, on croit qu'il va faire beau et le barbecue fini dans le salon par exemple.

Avec l'augmentation de l'imprécision, vient forcément le conflit.
Quand deux personnes font des déductions, il peut arriver que les conclusions soient différentes.
En fait, plus l'imprécision est importante, plus les conclusions sont différentes.
C'est à ce moment là que la question se pose de savoir laquelle des deux personnes a raison.
Comment décider qui a raison ?
Les premières civilisations ont résolu le problème de façon naturelle.

\section{Avant la science}

Que ce soit la \propre[y]{x}{Mésopotamie}, l'\propre[y]{x}{Égypte} ou la \propre[y]{x}{Chine}, les premières \Index{écriture}s étaient très compliquées.
Ces trois systèmes étaient à base d'idéogrammes : un signe représentant un mot ou une partie de mot.
Nous reparlerons de ces systèmes plus en détail dans le chapitre lié à l'écriture.
Pour l'instant, je vais me contenter d'un bilan sommaire des systèmes d'écritures.
Il y a trois grands systèmes d'écriture :
\begin{tuxliste}
\item le système \Index{alphabétique}, qui est le système utilisé en France, contient en général 20 ou 30 signes;
\item le système \Index{syllabique}, qui est utilisé au Japon (en plus des caractères chinois), contiennent plusieurs dizaines de signes;
\item le système \Index{idéographique}, encore utilisé en Chine (les signes ont évolué, mais le système est identique), contient des centaines voir des milliers de signes.
\end{tuxliste}
L'investissement nécessaire à l'apprentissage d'une écriture idéographique était trop important pour que sa diffusion soit bien développée au sein des populations concernées.
L'impact était que la connaissance se transmettait par groupes de personnes très restreints.

Ces sociétés, bien hiérarchisées, se transmettaient la connaissance de maître à élève.
La polémique était très localisée, se gérait en interne.
En gros, c'est le maître qui a raison.
Si l'élève n'est vraiment pas d'accord, il se tait jusqu'au jour où il devient le maître. 
Le peuple qui prenait l'ascendant sur un autre lui imposait son savoir en même temps.
C'est à la fois un inconvénient et un avantage.
Le chef n'a pas beaucoup de monde pour lui contester son savoir.
Mais il a aussi peu de monde pour l'aider à augmenter son savoir.
L'intérêt primordial des chefs antiques n'était pas d'augmenter leur savoir mais d'augmenter leur richesse.
Ce qui limite l'impact des inconvénients.

Lorsque deux évènements fréquents se produisent, il est facile de voir s'il est possible de les connecter.
Comme la présence de gros nuages noirs dans le ciel et la pluie.
Lorsque deux évènements sont plus rares, il est plus dur de les connecter.
Par exemple, lorsque le ciel se lève exactement à l'est, la longueur des jours va changer.
La difficulté de relier ces deux évènements réside dans le fait qu'il faut à la fois plusieurs années pour analyser ce phénomène et qu'il faut enregistrer les mesures des levers du soleil pour les comparer.
Lorsque deux évènement exceptionnels se produisent, il est tentant de les connecter.
Par exemple, lorsqu'une éclipse de soleil a lieu peu avant la mort d'un roi.
Une fois que deux évènements invérifiables sont connectés, il est tentant d'en connecter d'autres un peu plus fréquents.

L'ancêtre de la science était donc la \Index{superstition}.
C'est à dire que la mesure était approximative, la vérification difficile, la justification inutile.
C'est avec le développement de l'\Index{écriture}, de l'\Index{agriculture}, de la \Index{guerre} et de la \Index{démocratie} que les choses ont changé.
Pour simplifier les choses, la simplification de l'écriture permet à beaucoup de monde d'apprendre à écrire.
L'augmentation du nombre de personnes sachant lire et écrire permet une diffusion de la connaissance.
Le développement de l'agriculture permet de produire un surplus.
Ce surplus permet de nourrir des classes non liées directement à la production de nourriture (comme les guerriers et les artisans).
Les guerres permettent de récupérer les surplus produits par les voisins (enfin, ça, c'est seulement en cas de victoire).
Je ne vous raconte pas comment les anglais se sont enrichis sur le dos des français pendant la guerre de cent ans, \propre[y]{Stephen}{Clarke} l'a fait mieux que je ne saurais le faire.
Cette récupération des surplus permet de faire vivre des classes non productives comme des penseurs ou des professeurs.
Lorsque nous combinons tout ça, nous obtenons un grand nombre de personnes essayant d'augmenter leurs connaissances.

Je simplifie beaucoup.
La guerre n'est plus un vecteur d'enrichissement global.
La simplification de l'écriture ne veut pas dire que toute la population savait écrire non plus.
Mais si le nombre de lettrés passe de \Unite{0,01}{\percent} à \Unite{5}{\percent}, l'apport est très important.

\section{Les balbutiements scientifiques}

Lorsque ces personnes mettent leurs déductions en commun, il y a des écarts dans les conclusions.
C'est là que la démocratie entre en jeu.
Sous un pouvoir fort, l'autorité décide de la conclusion à choisir.
Par exemple, l'église catholique au moyen âge et à la renaissance pouvait être considérée comme un pouvoir fort.
Et c'est rien de le dire.
Sous un pouvoir moins dirigiste, les différents intervenants doivent trouver une façon de se départager.
Bon, OK, le terme démocratie est relativement mal choisi.
Le terme démocratie est beaucoup plus vague que la simple décision de questions technologiques.
En théorie, une dictature peut laisser une grande liberté de conclusion à ses chercheurs.
Mais c'est rarement envisageable dans beaucoup de domaines.
Par exemple, les dictateurs veulent éviter qu'un chercheur montre qu'une de leur décision est mauvaise.
Vous imaginez comment aurait été considéré un chercheur Allemand qui aurait été capable de prédire que \propre[y]{James}{Owens} allait gagner des médailles olympiques à Berlin en \Annee{1936} ? 
Il y a donc généralement un lien entre le pouvoir et le dirigisme intellectuel.

C'est la \propre[y]{x}{Grèce} antique qui a été la première nation à combiner ces quatre points et à devoir départager les conclusions.
La Grèce n'a pas inventée la démocratie et la Grèce n'était pas entièrement démocratique non plus.
La démocratie avait déjà été essayée en Orient.
Athènes était une démocratie, mais Sparte ne l'était pas.
Cependant, les bases qui ont permis le développement de la science étaient réunies là pour la première fois.

Les premiers scientifiques étaient aussi des philosophes.
La philosophie, la rhétorique et la science, entre autre, étaient très liées.
Par exemple, lorsque qu'une découverte scientifique était faite, il fallait convaincre les autres.
La rhétorique était donc importante.
Mais il fallait aussi se mettre d'accord sur ce qu'est une démonstration, d'où l'importance de la philosophie.

Nous avons \propre[y]{x}{Euclide} qui a commencé à poser les bases.
Il est parti de cinq postulats (ou axiomes ou principes si vous préférez), considérés comme tellement évidents qu'ils n'étaient pas à démontrer.
Puis, de ces cinq postulats, il a démontré toute sa géométrie.
Il a donc permis aux autres de prolonger son travail.
Ce qui tombait bien, c'est que sa géométrie représentait très bien le monde tel qu'il était connu (ça a un peu changé depuis, nous en reparlerons en temps voulu).

La philosophie et la rhétoriques ont de plus en plus pris le dessus, la science s'est éloignée de la réalité.
La raison évoquée est très simple à comprendre.
Les mathématiques sont justes et précises.
Du moins, ça, c'était valable à une époque, et c'est ce que s'imaginent les gens qui n'ont pas une culture mathématique assez poussée.
Par exemple, il est important de se savoir que $2+2=5$ pour des valeurs de $2$ suffisamment grandes.
C'est une blague de mathématiciens qui reflète une certaine critique vis à vis de la justesse des mathématiques.
Au collège et au lycée, l'enseignement des mathématiques laisse entrevoir quelque chose d'une précision et d'une rigueur parfaites.
L'impression générale est que les maths existent et s'imposent elles-mêmes au mathématicien.
À la faculté, les définitions sont plus précises, mais laissent entrevoir un choix beaucoup plus large dans la décision du mathématicien.
La raison, c'est qu'au collège/lycée, les définitions mathématiques sont données avec des mots du language courant qui sont compris par tous.
Le manque de définition des mots courants n'est pas mis en avant à ce stade de l'apprentissage.
Par exemple, une fonction peut être est continue, le terme «~continue~» n'est pas défini de façon mathématique.
Tout le monde comprends que ça veut dire qu'elle est en un seul tenant, mais sans trop pouvoir entrer dans les détails.
C'est plus simple pour la compréhension, mais c'est moins rigoureux.

La raison donc, je disais, avant d'être interrompu pat une blague sur les mathématiques, est simple à comprendre.
Les mesures effectuées par des être humains sont erronées.
Par exemple, les expériences de \propre[y]{Gustav}{Fechner} le montrent.
Si vous prenez un poids de \Unite{11}{g} et un poids de \Unite{12}{g} dans vos mains, vous ne saurez pas lequel est le plus lourd.
Ensuite, vous prenez un poids de \Unite{12}{g} et un poids de \Unite{13}{g}, vous ne saurez pas non plus lequel st le plus lourd.
Enfin, vous prenez un poids de \Unite{11}{g} et un poids de \Unite{13}{g}, vous arrivez à faire la différence entre les deux poids.
Ce qui signifie que vos sens vous donnent l'impression que $\Unite{11}{g}=\Unite{12}{g}$, que $\Unite{12}{g}=\Unite{13}{g}$ et que $\Unite{11}{g}<\Unite{13}{g}$.
Au niveau mathématique, cela donne $A=B$, $B=C$ et $A<C$ au lieu de $A=C$, ce qui perturbe tout ce qui a été appris jusqu'à maintenant.
Nous ne pouvons donc pas avoir une confiance absolue en nos sens.

Si vous doutez de cette expérience et affirmez que vous êtes capable de faire la différence, vous pouvez modifier cette expérience.
Vous prenez mille poids de \Unite{1}{kg} à \Unite{2}{kg}, avec \Unite{1}{g} d'écart chacun.
Cela vous prendra plus de temps, mais vous arriverez à la même conclusion.
Si vous n'aimez pas les poids, vous pouvez faire la même expérience avec des mesures.
Entre des personnes qui mesurent \Unite{1}{mm} d'écart par exemple.

Comme je l'ai déjà dit, nos sens nous trompent aussi pour estimer la rotondité de la terre, sa rotation sur elle même et autour du soleil.
Mais les anciens allaient encore plus loin.
Ils considéraient que nos sens ne sont pas fiables, mais que nos instruments de mesure non plus.
Remarquez qu'ils avaient raison.

Souvenez-vous que nous parlons de la \propre[y]{x}{Grèce} antique (même si c'est toujours vrai aujourd'hui).
Il n'y avait pas de mesure par satellites ou de mesures au laser à cette époque.
Les moyens de mesures étaient très approximatifs.
Il était normal de concevoir que la mesure s'écarte de la théorie.
Comme ils n'avaient pas non plus de moyen d'estimer leurs erreurs, ils se sont reposés sur la théorie sans vérifier leurs résultats expérimentalement.
L'apport le plus important des moyens de mesures à la science n'est pas tant d'être plus précis que de pouvoir estimer l'erreur de mesure.

L'apport des nouveaux outils pour la science n'était d'ailleurs pas une augmentation de la précision.
C'est ce qui était cherché, mais ces nouveaux outils ont vraiment ouverts de nouvelles voies à la science.
Lorsque \propre[y]{x}{Galilée} a utilisé sa lunette il voulait mieux voir la lune.
Ce qu'il a effectivement obtenu, ça tombait bien.
Mais ça ne lui a pas apporté grand chose.
Ce qu'il a vraiment obtenu d'important n'était pas prévu.
Il a vu de nouvelles étoiles.
De même, avec le microscope un monde nouveau s'est ouvert auprès des scientifiques
Contrairement à la loupe qui permet seulement de mieux voir les détails, il leur a montré des choses inattendues.
Que ce soit des êtres microscopiques ou les cellules.
La théorie n'était pas encore bouleversée pour autant.
De nouveaux êtres apparaissent, la première chose a été d'en faire leur inventaire.
Pas d'expliquer leurs relations avec nous.
\propre[y]{x}{Pasteur} mettra quelques années avant de demander une amélioration de l'hygiène.

Je sais, c'est un peu caricatural comme façon de voir.
Les anciens faisaient des observations et essayaient d'ajuster leurs théories.
Par exemple, \propre[y]{x}{Ptolémée} avait adapté \propre[y]{x}{Aristote}.
Dans les deux cas, le cercle est parfait, les trajectoires des planètes devaient être parfaites.
\propre[y]{x}{Aristote} considérait que les planètes tournaient autour de la terre en faisant un cercle parfait, ce que les observations ne confirmaient pas exactement.
\propre[y]{x}{Ptolémée} a donc fait tourner les planètes dans un cercle qui tournait autour d'un autre cercle pour diminuer les différences entre la théorie et l'observation.
Cependant, ce qui était important, c'était que les trajectoires soient des cercles.

Mais d'une façon moins caricaturale et plus dramatique, la pratique des saignées au moyen âge montre bien cet état.
Les théoriciens supposaient que les saignées étaient un bon traitement, il permettait de rééquilibrer les humeurs.
Personne ne remettait en cause l'absence évidente de résultat.

\section{L'importance de la magie}
%TODO prendre en compte la séparation de la magie populaire de la magie de l'église
Si la relation entre la religion et la science a toujours été admise, il y a un point qui est souvent négligé.
C'est l'importance de la magie pour la séparation entre la religion et la science.
C'est tellement négligé que je n'ai lu qu'un seul et unique auteur en parlant.
C'est \propre[y]{Philip}{Ball} dans son livre «~curiosity~».
Et encore, il en parle en passant, comme si c'était anecdotique.
Avant que vous n'imaginez que j'écris sous l'influence de substances enivrantes plus ou moins légales, laissez-moi m'expliquer.

Les bases de la domination de l'église catholique ont vraiment été menacées par la magie.
Beaucoup plus que par la science.
L'église n'était pas dupe, la chasse aux sorcières a été ce qui a été retenue de l'église.
Mais pas ses raisons, seulement ses actions.
Si je veux en comprendre ses raisons, je ne veux pas lui donner raison pour autant, il ne faut pas tout mélanger.

La magie est le passage obligé de la religion à la science.
Pour pouvoir expliquer mon propos, il faut commencer par définir ce qu'est la magie.
Ça paraît idiot comme ça, tout le monde sait ce qu'est de la magie.
Ou plutôt, la différence est sensible, tout le monde sait si quelque chose est magique ou pas.
Je vais donc commencer par donner une définition.
Je préviens d'abord, cette définition va paraître originale.
Ne vous braquez pas trop vite, je vais me justifier ensuite.

Donc, la magie, c'est tout ce qui fonctionne systématiquement sans que personne ne sache pourquoi.
Si vous y réfléchissez, cette définition n'est pas éloignée de votre conception de la magie.
Si vous regardez la potion magique du druide Panoramix par exemple.
Personne ne sait pourquoi sa potion marche.
Lui non plus.
Il est capable de savoir qu'un ingrédient sert à donner du goût, mais ça  s'arrête là.
Et sa potion, si tous les ingrédients sont réunis, fonctionne tout le temps.
Si vous regardez les films ou lisez des romans de magie, vous verrez des formules magiques.
Ces formules marchent aussi tout le temps.
Sans que personne ne sache pourquoi.
Personne n'est capable d'en modifier une pour modifier son action.

Pour quelle raison les spectacles de magie sont appelés prestidigitation ?
Pourquoi le prestidigitateur ne doit pas être appelé magicien ?
Parce qu'il y a un truc.
Et le truc, en dehors d'une explication, qu'est-ce que ça peut être ?
Cette explication est ce qui permet au prestidigitateur de varier ses effets.
Ce que le magicien ne peut pas faire.
Maintenant que je me suis mis d'accord sur ce qu'est la magie, je vais pouvoir voir son importance.

Avant la magie, nous avions deux choses (je précise que je parle de la \propre[n]{x}{France} en particulier et de l'Europe en général).
D'un côté la religion qui avait son explication divine du monde qui nous entoure.
De l'autre côté, nous avions la science avec une explication très théorique qui restait dans ce domaine.
L'église donne une explication divine des phénomènes qui nous entourent.
Si le soleil tourne autour de la terre, c'est \propre[y]{x}{Dieu} qui le fait tourner.
S'il m'arrive un malheur, c'est \propre[y]{x}{Dieu} qui me met à l'épreuve, me puni ou ce que vous voulez.
Bref, tout ce qu'il se passe est contrôlé par la volonté de \propre[y]{x}{Dieu}.
Pour complexifier un peu le truc, disons que Satan peut y mettre son grain de sel aussi.
Il n'y a donc rien de systématique dans ce qui nous arrive.
La Bible est le livre de l'église qui nous permet de savoir ce qui est important.

Mais, comme je l'écrivais plus haut, les gens ont fait des remarques intéressantes.
Que se passe-t-il si je mets du marbre dans du vinaigre ?
Rien.
Que se passe-t-il quand je mets du silex dans du vinaigre ?
Toujours rien.
Que ce passe-t-il si je mets du calcaire dans du vinaigre ?
C'est là que ça devient intéressant, le calcaire se dissous.
Il faut beaucoup de vinaigre s'il y a beaucoup de calcaire.
Là n'est pas mon propos.
Ce qui est intéressant n'est pas la possibilité de dissoudre le calcaire.
Ce qui est intéressant, c'est qu'une réaction imprévue peut arriver.
Qu'est-ce que la Bible en dit ?
Rien, pas une ligne.
Qu'est-ce que l'église en dit ?
Rien non plus.
Qu'est-ce que la science en dit ?
Rien non plus (à l'époque j'entends).

Ce qui est important, c'est qu'une réaction systématique arrive sans que personne ne sache pourquoi.
Je ne dis ni que c'était la seule réaction, ni que ça a été la première qui a été découverte.
Je dis que des observations ont montré des réactions bizarres.
En essayant de mélanger d'autres objets, il va être possible de trouver d'autres réactions.
À ce moment là, personne ne cherche d'explication.
C'est pour ça que ce n'est pas de la science, il n'y a pas de théorie explicative.
Ce n'est pas non plus de la religion, puisque la Bible n'a rien à dire à ce niveau.
C'est la le problème.
Pour l'église je veux dire.

Je vais insister pour bien me mettre d'accord.
L'église utilise la Bible pour expliquer l'univers, l'homme, l'histoire et tout ça.
La science explique comment \propre[y]{x}{Dieu} organise l'univers, l'homme et l'histoire.
Puis, il y a des gens qui cherchent à faire des découvertes par eux-même.
Sans demander l'aide de \propre[y]{x}{Dieu}.
Ni l'aide de l'église.
Et là, l'église à peur, d'où la chasse aux sorcières.
Bien sûr, il est facile de trouver des arguments.
Si vous ne demandez pas à l'église, c'est que vous demandez au diable.
Donc, vous devez être stoppés.
La science ne s'écartait pas de la religion.
Elle essayait d'expliquer comment \propre[y]{x}{Dieu} intervenait.
La magie ne s'occupe pas de \propre[y]{x}{Dieu}.
Ni pour, ni contre, c'est en dehors de son périmètre.
Bien sûr, la magie était pratiquée par des êtres humains, avec leurs faiblesses et leurs forces.
Certains utilisaient la magie pour le bien de leurs prochains, d'autres pour leur propre bien.
Qui pouvait consister à se débarrasser de son prochain.
Mais là, il ne s'agit pas de magie mais des personnes qui l'utilise.
La magie se suffit à elle-même, c'est le premier pas de la séparation entre la connaissance et la religion.
La science pourra continuer sur cette voie qui vient de s'ouvrir.

\section{La science moderne}

La science ancienne a beaucoup vécu, la science, considérée comme moderne, pouvait naître.
Si je n'aime pas parler de science moderne, c'est parce je considère que la science fera encore deux gros progrès.
Les scientifiques considèrent que \propre[y]{x}{Galilée} est le père de la science moderne.
Tout le monde sait que \propre[y]{x}{Galilée} a dit que la terre était ronde, mais c'était loin d'être une découverte.
Ce qui a posé lui a été reproché, c'est de dire que la terre tournait autour du soleil.
Pour deux raisons.

La première raison, c'est que tout le monde croyait que le soleil tournait autour de la terre.
En y réfléchissant bien, c'est un faux problème.
D'abord, la terre, comme le soleil, tournent autour d'un point commun, plus proche du centre du soleil que du centre de la terre, soit, mais ce n'est pas exactement l'un des deux astres qui sert de référence.
Mais surtout, vous pouvez choisir le référentiel que vous voulez.
Les équations sont plus simples si le soleil est le centre du système solaire que si c'est la terre.
Mais il est néanmoins possible de passer d'un référentiel à l'autre sans problème majeur.
Dans la \Index{Bible}, le système solaire n'est pas décrit.
Par contre, lorsqu'il est dit que \Index{Joshua} arrête le soleil, il est tentant d'en déduire que le soleil tourne autour de la terre.

La seconde raison, qui est la plus importante, est celle qui fait considérer \propre[y]{x}{Galilée} comme le père de la science moderne.
Il rejette l'autorité de l'église.
Si les écritures ne peuvent se tromper, ceux qui les interprètent le peuvent.
Par exemple, si \Index{Joshua} empêche la terre de tourner sur elle même, les observateurs ont l'impression que le soleil s'arrête. 
Il a donc considéré que ses expériences et ses observations primaient sur l'interprétation des écritures par l'église.
C'est ça qui a été son plus gros problème.

Comme il est question d'histoire dans ces pages, nous allons faire un petit détour d'histoire religieuse.
Au moyen âge, l'église est toute puissante, ou presque.
C'est l'église qui décide de la façon de voir le monde, de suivre Dieu et de beaucoup de choses.
Elle est tellement puissante qu'elle peut obliger Dieu à pardonner des pêcheurs s'ils ont été préalablement torturés et brûlés vifs. 
Puis, dans cette dominance tranquille, sont arrivés les troubles fêtes comme \propre[y]{Martin}{Luther} et \propre[y]{x}{Calvin}.
Ils ont remis en cause la façon que l'église avait d'interpréter les écritures.
Le plus gros problème, c'est que beaucoup de monde les a suivi et qu'ils ont gagné de l'influence aux dépends de l'église.
Lorsque, quelques dizaines d'années après, \propre[y]{x}{Galilée} commence à saper l'autorité de l'église sur la question du système solaire, l'église a eu peur.
Ce qui est compréhensible.

Lorsque \propre[y]{x}{Copernic} parle du système héliocentrique, il le présente bien.
Je simplifie outrageusement, ne vous inquiétez pas.
En gros, il explique que le soleil tourne autour de la terre, mais que les calculs sont plus simples en considérant que le soleil est au centre.
Ça ne pose pas de problème et le pape Grégoire XIII utilise même ses calculs pour remplacer le calendrier julien qui commençait à prendre du retard. 
Par contre, une fois que \propre[y]{x}{Galilée} défend les idées de \propre[y]{x}{Copernic}, la donne change.
D'abord, \propre[y]{x}{Galilée} affirme que ces calculs ne sont pas seulement des simplifications mathématiques mais décrivent vraiment la réalité.
Il ne dit pas que la \Index{Bible} se trompe, mais que son interprétation par l'église est erronée.
La bataille avec les protestants est bien entamée, voir perdue par endroits.
Elle a perdue des zones d'influence, elle ne veux pas perdre sur un autre domaine.
Elle relit \propre[y]{x}{Copernic} et se rend compte que ça peut être une bonne idée de l'interdire.
Son livre est donc interdit, plus de soixante-dix ans après sa parution.

Pour simplifier, ni l'église, ni \propre[y]{x}{Galilée} n'ont agit de manière scientifique.
Je sais que je simplifie souvent, mais je ne fait pas une thèse sur le procès de \propre[y]{x}{Galilée} à soutenir devant des juristes.
Ce qui m'intéresse, ce sont les grandes lignes et les motivations.
L'église, ce qui se comprend, a bien étudié \propre[y]{x}{Galilée} et a remarqué que s'il avait raison, l'interprétation serait à revoir profondément.
L'église lui a donc demandé de prouver ce qu'il avançait.
Il a fait des comparaisons entre les deux systèmes en montrant que celui de \propre[y]{x}{Copernic} est plus simple.
Par contre, il n'a jamais prouvé que la terre tournait.
Il a essayé de prouver que les marrées s'expliquaient parce que la terre tourne sur elle même.
Il n'y a jamais réussit, ce qui est normal, puisque ce n'est pas le cas, les marrées sont créées par l'attraction de la lune (surtout) et du soleil (un peu).
Il était persuadé d'avoir raison, et malgré l'absence de preuve, présentait sa thèse comme la réalité.
Ce qui n'est pas très scientifique.
Devant l'absence de preuve, l'église a agit de manière autoritaire en l'obligeant à considérer sa thèse comme une simple hypothèse.
Ce qui est très scientifique.
Par contre, l'église, sans avoir jamais prouvé que le soleil tourne autour de la terre, affirmait avoir raison.
Ce qui n'est pas scientifique.

Il ne faut pas y voir notre cher \propre[y]{rasoir d'}{Ockham} comme une justification possible.
Le rasoir insiste sur la simplicité des hypothèses. 
Ici, l'hypothèse de l'église est simple, c'est \propre[x]{y}{Dieu}.
Celle de \propre[y]{x}{Galilée} est inexistante.
Il n'explique rien, il décrit et explique que ses descriptions sont plus simples.
Ce en quoi il a raison, mais ça ne prouve rient.
Les équations d'\propre[y]{Albert}{Einstein} sont beaucoup plus compliquées que celle d'\propre[y]{Issac}{Newtown}.
Mais ses hypothèses sont plus simples.
Et il a raison.

Puisque j'en suis aux digressions sur \propre[y]{x}{Galilée}, je vais en faire une autre.
Pour l'instant, je ne m'intéresse pas à l'évolution de la connaissance scientifique, mais bien à l'évolution de la science elle même.
Mais il est difficile de séparer les deux de façon claire.
\propre[y]{x}{Galilée} est aussi, et c'est moins connu, le père de la \Index{relativité}.
Son expérience est simple, il est allé sur un bateau.
Je ne sais pas s'il est monté en haut du mat ou s'il a demandé à quelqu'un d'y aller pour lui.
Mais, du haut du mat, il a fait lâcher un lest.
Puisque le bateau se déplace, si le lest est lâché, contrairement au bateau, il ne se déplace plus.
Logique, non ?
Donc, il tombe à l'arrière du bateau.
C'est ce que tout le monde croyait.
Tout le monde avait tort et l'expérience a montré que la logique n'est pas toujours suffisante.
Contrairement à toutes attentes, le sac est tombé en bas du mat.
De la même façon qui si le bateau était immobile et que l'eau se déplaçait en dessous.
Aucune expérience ne peut montrer que c'est le bateau qui se déplace sur l'eau et que ce n'est pas l'eau qui se déplace sous le bateau.

C'est ce qui lui a permis de justifier son système.
La plus grosse justification au système héliocentrique était que la terre était immobile.
Si la terre se déplaçait, nous le remarquerions, puisqu'en quittant la terre nous ne serions plus solidaires avec elle.
Les oiseaux se déplacent avec la terre.
Lorsque nous sautons, nous atterrissons près de notre point de départ.
Lorsque nous lâchons un objet, il tombe tout droit.
Donc, la terre est immobile et au centre de l'univers.
Cependant, comme l'a montré \propre[y]{x}{Galilée}, nous ne pouvons pas remarquer que la terre se déplace.
Nous en reparlerons plus en détail en temps voulu.

Le principe de \propre[y]{x}{Galilée} est donc, que chaque planète tourne autour du soleil.
De même que la terre nous attire lorsque nous sautons, chaque planète est attirée par le soleil.
Pour lui, chaque expérience est relative par rapport à un référentiel.
Cependant, la science ne réside pas dans les résultats mais dans leur justification.
Il n'a pas montré que la terre tourne.
Il n'a pas expliqué pourquoi la terre tourne.
Son instinct lui montrait qu'il avait raison.
Il a juste montré que son système ne posait pas de problème.
Ce qui est déjà un bon début, tout le monde ne peut pas en dire autant.
Il a regardé les étoiles et les planètes, puis, de là, a calculé les équations.
C'est pour ça que je n'arrive pas à le considérer comme un scientifique au sens moderne.

\section{La consolidation de la science}

Si l'église a combattu \propre[y]{x}{Galilée}, et surtout ses idées, la science a quand même pu suivre son évolution.
Puis, \propre[y]{Isaac}{Newton} est venu.
La première des deux évolutions scientifiques majeures est apparue.
Au niveau connaissance scientifique, il a apporté un nouveau système.
D'un côté, son système d'équations était beaucoup plus précis que celui de \propre[y]{x}{Galilée}, ce qui était un apport énorme pour la connaissance scientifique.

Le système d'\propre[y]{Isaac}{Newton} consiste à dire que tous les corps s'attirent en fonction de leur masse et de leur distance.
Dans le système de \propre[y]{x}{Galilée} chaque planète tourne autour du soleil.
Celui d'\propre[y]{Isaac}{Newton}, les planètes sont toujours attirées par le soleil, mais le soleil est aussi attiré par les planètes et les planètes s'attirent entre elles (et nous sommes attirés par les planètes).
Au niveau des calculs, il n'y a rien de révolutionnaire.
Enfin, un peu quand même, il a dû inventer un nouveau concept mathématique : les dérivées et les intégrales.
\propre[y]{x}{Leibniz} les a inventées en même temps de façon indépendante, ce qui a provoqué une guerre entre les savants de l'époque.
Ce que je veux expliquer, c'est que si les calculs sont beaucoup plus compliqués, le principe est le même.
Il est possible de considérer le système de \propre[y]{x}{Galilée} comme une approximation de celui d'\propre[y]{Isaac}{Newton}.

Par contre, au niveau de la justification, il y a une avancée fondamentale.
\propre[y]{x}{Galilée}, comme ses prédécesseurs, a établi ses équations pour qu'elles décrivent les mouvements des planètes.
C'est à dire qu'il a regardé le mouvement des planètes et a essayé de trouver les équations qui passaient par les points observés.
\propre[y]{Isaac}{Newton}, lui, a écrit ses équations en fonction des principes.
Ensuite, il a regardé si ses équations décrivaient le système solaire.
Bien sûr, il y a encore de la magie dedans.
La force de gravité est un peu magique, il ne sait pas d'où elle vient, il sait juste qu'elle est nécessaire à son système.
Ses équations étaient très précises, c'est l'une des raisons pour lesquelles \propre[y]{Albert}{Einstein} a eu du mal à être accepté.

Le plus gros problème de la théorie d'\propre[y]{Isaac}{Newton} était le calcul de la trajectoire de \Index{Mercure}.
Sa théorie présentait un écart de \ang{;;0,43} d'arc par siècle par rapport à ce qui est observé.
Pour avoir une comparaison, nous voyons la lune sous un angle d'environ un demi degré, soit à peu près \ang{;30;} d'arc.
Ce qui revient à dire, très approximativement, que l'erreur au bout de cent ans est \Nombre{1400} fois plus faible que l'angle sous lequel nous voyons la lune dans le ciel.
Pour comprendre ça différemment, il y a \num{140 000} ans, si l'un des premiers hommes avait fait des mesures en suivant les calculs d'\propre[y]{Isaac}{Newton}, aujourd'hui, en cherchant Mercure dans le ciel, il pourrait mettre la lune entre l'endroit où il voit Mercure et l'endroit où il s'attend à voir Mercure.

Cet écart a donc mis du temps avant d'être remarqué, sa théorie était acceptable.
D'ailleurs, sa théorie est encore utilisée, bien qu'elle soit fausse.
La théorie est fausse, mais les calculs donnent des valeurs approchées très correctes.

Un petit exemple va vous montrer la différence de complexité des théories pour le faible écart final.
Par exemple, vous savez que deux vitesses s'additionnent.
C'est la vision d'\propre[y]{Isaac}{Newton}, selon \propre[y]{Albert}{Einstein}, c'est faux.
Prenons un exemple.
Supposons un train qui parcours cent kilomètres en une heure.
Ce train est très grand, il mesure un kilomètre.
Mon choix des unités n'est pas décidé en fonction du réalisme, mais de la simplification des calculs.
Vous montez à l'arrière du train au moment où il démarre.
Pendant qu'il roule, vous remontez tout le train, au bout d'une heure, vous descendez à sa tête.

En faisant un bilan, la tête du train a parcourus 100 kilomètres en une heure.
La queue du train a parcourus 100 kilomètres en une heure.
Par rapport au train, vous avez marché 1 kilomètre en une heure.
Par rapport au sol, vous avez parcourus 101 kilomètres en une heure.
Donc, votre vitesse par rapport à la terre est celle de votre vitesse dans le train plus celle de la vitesse du train.
Si nous appelons $V$ la vitesse totale, $V_t$ la vitesse du train et $V_m$ la vitesse à laquelle vous avez marché, nous avons donc $V=V_t+V_m$.

\propre[y]{Albert}{Einstein} refuse ces calculs, il explique que quand nous nous déplaçons, le temps varie.
je ne vais pas rentrer dans des calculs lourds pour montrer comment il obtient sa solution, je vais aller directement à sa formule : $V=\frac{V_t+V_m}{1+\frac{V_tV_m}{c^2}}$
Les $V$, $V_t$ et $V_m$ sont les mêmes données que le calcul précédant.
Il y a juste le $c^2$ qui est nouveau : c'est la vitesse de la lumière au carré.
La vitesse de la lumière étant de \Unite{299792458}{m/s} (si je veux de la précision, je ne peux pas arrondir), ce qui fait \Unite{1079252848,8}{km/h} pour la vitesse de la lumière au carré (il faut les mêmes unités pour faire les calculs).
Dans la formule d'Einstein, il suffit de remplacer les $V_t$, $V_m$ et $c$ par leurs valeurs pour avoir la vitesse finale qui est (si je ne me suis pas planté dans mes calculs) : \Unite{100,99999999999999132888459402659}{km/h}.

Vous pouvez voir que l'écart entre les deux formules ne se détecte qu'à partir du quinzième chiffre après la virgule.
L'écart est donc de l'ordre d'un milliardième de millimètre par heure, ce qui est de l'ordre de la taille du noyau d'un atome par heure.
Vous n'avez donc aucun moyen à votre disposition pour mesurer la différence entre la vitesse calculée par \propre[y]{Albert}{Einstein} et celle calculée par les méthodes ancienne pour les moyens de locomotion que nous utilisons.

Le problème est le même pour la rotondité de la terre.
Si vous calculez votre distance pour traverser une ville, vous ne prenez pas en compte la rotondité de la terre.
Les calculs seraient trop lourds pour un gain de précision ridicule.
Par contre, si vous voulez faire \propre[n]{x}{Paris}/\propre[n]{x}{Pékin} en avion, il est préférable de prendre en compte la rotondité de la terre.
En général, vous ne vous en rendez pas compte, les distances affichées sont déjà correctement calculées.

Là, je ne vous ai montré que la somme des vitesses pour avoir une idée.
Quand les calculs d'\propre[y]{Isaac}{Newton} deviennent plus compliqués, ceux d'\propre[y]{Albert}{Einstein} aussi.
Pour le système solaire, la relativité d'\propre[y]{Albert}{Einstein} n'est utile que pour le calcul du \Index{GPS} et pour le calcul de l'orbite de \Index{Mercure}.
Pour tous les autres calculs, \propre[y]{Isaac}{Newton} suffit.
C'est la raison pour laquelle la physique d'\propre[y]{Isaac}{Newton} est enseignée.
Lorsque j'étais en terminale, le prof de physique nous démontrait, calculs à l'appui, les équations d'\propre[y]{Isaac}{Newton}.
Il ne nous a jamais dit que c'était une approximation suffisante de la relativité générale.

Maintenant que je vous ai montré quelques calculs, nous allons pouvoir revenir au sujet.
Vous avez vu les écarts, ils sont faibles.
Ils sont tellement faibles qu'il était impossible (avec les moyens de mesure de l'époque) de savoir qui avait raison entre \propre[y]{Albert}{Einstein} et \propre[y]{Isaac}{Newton}.
Au niveau de la somme des vitesses des objets sur terre, j'entends, nous savons maintenant que la relativité générale est plus précise que la théorie d'\propre[y]{Isaac}{Newton}.
Cependant, les écarts sont tellement faibles pour la majorité des calculs que personnes n'utilise les équations de la relativité en dehors de quelques rares domaines biens définis.

Puisque j'en suis à parler d'\propre[y]{Albert}{Einstein}, je vais rester à le comparer à \propre[y]{Isaac}{Newton} pour expliquer l'innovation de la justification scientifique.
Ce que \propre[y]{Isaac}{Newton} a initié, en faisant ses équations indépendamment des résultats qu'il cherchait tient en trois points.

\begin{tuxliste}

\item La nouvelle théorie doit continuer à expliquer ce qui est déjà connu.
Pour \propre[y]{Albert}{Einstein}, ça marche, tout ce que \propre[y]{Isaac}{Newton} expliquait, il l'explique.
Ce qui est un minimum, il n'y a aucun intérêt à utiliser une nouvelle théorie si elle est moins précise que ce qui était utilisé avant.

\item La nouvelle théorie doit résoudre les problèmes qui étaient posés par la théorie précédente.
Pour \propre[y]{Albert}{Einstein}, ça marche aussi, il explique la trajectoire de \Index{Mercure} que n'expliquait pas \propre[y]{Isaac}{Newton}.
Ce qui est aussi un minimum, il n'y a aucun intérêt à utiliser une nouvelle théorie si elle n'apporte rien de nouveau.

\item Pour les deux premiers points, c'est du bon sens, \propre[y]{Isaac}{Newton} n'a rien apporté, ces points ont simplement été conservés.
Mais ça a plus de style de dire qu'il y a trois nouveauté que de s'en contenter d'une.
Ce que \propre[y]{Isaac}{Newton} a apporté, c'est que la nouvelle théorie doit faire des prédictions.
C'est ça la nouveauté.
Par exemple, si vous reprenez la formule de la somme des vitesses au dessus, $V = \frac{V_t+V_m}{1+\frac{V_tV_m}{c^2}}$ en disant qu'a la place de vous déplacer, vous déplacez un grain de lumière (un photon si vous voulez).
C'est à dire que vous mettez une lampe dans un train, que vous allumez cette lampe pour éclairer l'avant du train et que vous calculez la vitesse de ce grain de lumière.
Vous avez $V = \frac{V_t+c}{1+\frac{V_tc}{c^2}}=\frac{V_t+c}{1+\frac{V_t}{c}}=\frac{V_t+c}{\frac{c+V_t}{c}}=c$.
Donc, la vitesse de la lumière est constante lorsque sa source est immobile ou lorsqu'elle se déplace dans un train (ou un avion ou autre chose).
Bon, là, ce n'est pas une prédiction puisque ces équations ont été écrites de façon à ce que la vitesse de la lumière soit une constante.
Mais c'est une illustration pour comprendre le principe.
\end{tuxliste}

\section{La science contemporaine}

La dernière évolution n'est pas vraiment une amélioration de la science.
C'est plutôt une définition de ce qu'est la science, pour la séparer de ce qu'elle n'est pas.
Le but est de définir son sujet d'étude, de façon à savoir à quoi elle peut répondre.
L'intérêt est double.
D'abord, d'éviter aux scientifiques de chercher à répondre à des questions hors de leur domaine.
Le second est de se démarquer des pseudo-sciences.
Cette évolution vient donc de la philosophie et pas de la recherche scientifique.
Même si la physique moderne (physique quantique et la physique relativiste) a obligée les scientifiques à faire de la philosophie, ce n'étaient pas les mêmes questions.
Les physiciens comme \propre[y]{Albert}{Einstein} ou \propre[y]{Werner}{Heisenberg} on fait de la philosophie pour comprendre les résultats de leurs découvertes.
Car ces nouvelles théories bouleversaient leur vision du monde.
Rassurez-vous, cette théorie continue de bouleverser les scientifiques.
Un grand nombre de physiciens suivent la maxime : «~Contente-toi de calculer et ne cherche pas à comprendre.~»
Un autre grand physicien a dit à ses élèves : «~Si vous avez tout compris, c'est que je n'ai pas été clair~».
Là, je ne m'intéresse qu'à la vision de la science.

Ce philosophe qui a donné sa justification est \propre[y]{Karl}{Popper}.
Ce n'était pas le premier à se poser la question de savoir ce qu'est la science.
Il ne fait pas non plus l'unanimité.
Mais c'est quand même lui que je retiens.

Son principe, qui peut rappeler celui de \propre[y]{René}{Descartes} est de se demander ce que nous savons.
Sa réponse, contrairement à celle de \propre[y]{René}{Descartes}, est décevante.
Mais elle est plus réaliste.
Nous pouvons faire beaucoup d'observations.
Mais, malheureusement, nous ne pourrons jamais savoir que nous avons raison.
Nous pouvons donc rentrer chez nous, circulez, y a rien à voir.

Non, nous ne pouvons vraiment pas nous satisfaire de cette réponse.
Lui non plus, bien sûr.
Même si je ne peux pas savoir si j'ai raison, j'ai besoin d'avancer.
Et donc, c'est là que c'est fort, il a fait le raisonnement inverse.
Il s'est demandé s'il avait tort.
Et là, il est possible d'avancer.
Si je vous dit : «~tous les corbeaux sont noirs~».
Je ne vous dit pas que là, tout de suite, devant moi, il y a un corbeau noir.
Ce que je vous dit, c'est qu'il n'existe pas de corbeaux blancs, bleu ou rose à poids verts.
La quantité d'informations contenue dans ma phrase ne réside pas dans ce qu'elle dit.
L'information réside dans tous les moyens possibles de la contredire.
Je ne peux pas prouver que j'ai raison en montrant tous les corbeaux noirs.
Par contre, il est possible de montrer que j'ai tort en montrant un seul corbeau d'une autre couleur.
Tant que ma théorie ne contredit aucune théorie existante.
Et tant que personne ne prouve que ma théorie est fausse.
Alors, il est possible de considérer que ma théorie est bonne.

C'est toute la base de la science actuelle.
Une théorie est scientifique si elle est réfutable.
Plus des tests de réfutations ont échoué, plus elle est éprouvée, plus elle a de chance d'être vraie.
Si je dis : «~il existe une phrase qui permet de changer le plomb en or~».
Il n'est pas possible de prononcer toutes les phrases possibles dans toutes les langues possibles.
Il n'est donc pas possible de montrer que la phrase est fausse.
Ce n'est donc pas une théorie scientifique.
Si je dis : «~sur la lune, il est possible de se promener en maillot de bain sans aucun problème~».
Il est possible d'aller sur la lune pour le vérifier par soi-même.
C'est donc une théorie scientifique.
Par contre, cette théorie est en contradiction avec toutes les théories actuelles qui ont été éprouvées.
Elle est donc très probablement fausse.
Lorsque deux théories sont contradictoires, il faut trouver un point de contradiction entre les deux.
Puis, faire le test, qui doit décider.

Une théorie scientifique doit décider ce qui est possible et ce qui ne l'est pas dans un contexte donné.
Cette théorie doit donc faire des prédictions.
Ces prédictions doivent être testables.
Ce sont les tests qui doivent décider du bien fondé de cette théorie.

\section{Une petite métaphore}

Les métaphores ont souvent un avantage et un inconvénient.
L'avantage, c'est que ça permet de d'appréhender des sujets abstraits.
L'inconvénient, c'est qu'en s'appuyant trop sur la métaphore, nous avons généralement une vision faussée de ce qu'elle n'explique pas.
Là, ce que j'aime, c'est que je ne vois pas d'inconvénient.
C'est d'ailleurs surprenant, car je n'ai vu cette métaphore que dans un seul livre.
La métaphore entre la compression et le chaos est récurrente dans la littérature.
Mais je n'avais jamais vu, ni pensé à expliquer la science par la compression.

Vous avez tous entendu parler de compression, vous avez ce que c'est sur les objets.
Vous avez un objet et vous voulez qu'il prenne moins de place.
Si c'est possible, vous le tassez.
Par exemple, ça marche avec un oreiller ou des vêtements, mais les verres en cristal ne sont pas aussi accommodants.
Donc, en tassant votre objet, vous l'avez comprimé.
En général, vous vous contentez d'y chasser l'air, mais ce n'est pas obligatoire.
Pour l'informatique, vous avez peut-être entendu parler de compression sans forcément savoir à quoi ça correspondait.
Le but, c'est d'avoir un fichier qui prend moins de place sur le disque dur.
Par exemple, pour la musique, en perdant un peu de qualité, vous gagnez beaucoup de place et pouvez stocker aisément 20 fois plus de musique sur le même support.

Au niveau scientifique, le but est d'expliquer un phénomène de façon plus rapide que l'énumération.
Par exemple, imaginons que vous ayez des animaux inconnus que nous appellerons \Emphase{anipoin}.
Nous remarquons qu'il y a plein d'\Emphase{anipoins} sans point.
Il y en a beaucoup, mais moins qui ont un point.
Il y en a quelques uns qui ont deux points.
Il y a une autre chose que nous remarquons, c'est que les \Emphase{anipoins} sans point pèsent \Unite{1}{kg}, ceux avec un point pèsent \Unite{2}{kg} et ceux avec 2 points \Unite{4}{kg}.
Ces animaux sont inconnus, nous n'avons pas pu tous les voir, il peut y en avoir avec plus de points.
Avant la science, il y avait l'énumération.
Vous faites un tableau de ce qui est écrit et quand vous avez le nombre de points, vous connaissez le poids.

Le scientifique va essayer de décrire même chose de façon plus courte.
C'est à dire qu'il va essayer de compresser la description.
Par exemple, il peut dire, si $nbp$ est le nombre de points et $po$ est le poids :
\begin{tuxliste}
\item si $nbp=0$ alors $po=\Unite{1}{kg}$,
\item sinon $po=nbp\times\Unite{2}{kg}$.
\end{tuxliste}
Vous allez me dire que ce n'est pas forcément plus court que l'énumération.
C'est vrai, mais c'est parce que l'énumération ne contient que trois objets.
Dans un ensemble contenant beaucoup d'objet, c'est beaucoup plus court.

Un autre scientifique va dire : «~c'est cool ton truc, mais il y a un problème.
Ta condition, elle sort un peu du chapeau.
Il faut que tu m'explique pourquoi.
Moi, j'ai une autre explication (avec les mêmes définitions) :
\begin{tuxliste}
\item $po=2^{nbp} \si{kg}$
\end{tuxliste}
Ma définition semble te donner des formules plus compliquées, mais elle est plus simple.~»

En effet, la seconde définition n'a qu'une formule qui s'applique tout le temps.
C'est pour ça qu'elle est plus simple, pas parce que les formules utilisées sont plus simple.
La première définition était en fait un rassemblement de deux définitions.
Une pour le cas où il n'y a pas de point, une autre pour le cas où il y a des points.
La seconde formule unifie les deux premières.

Mais, vous allez me dire, avec raison, que le but ultime n'est pas d'avoir la plus belle formule.
Le but est d'avoir la formule qui décrit le mieux la réalité.
C'est donc là que nous pouvons voir la beauté de la science.
C'est que ces deux formules, en décrivant la réalité, contrairement à l'énumération, font des prédictions.
Si, après d'innombrables recherches, je trouve enfin un \Emphase{anipoin} avec trois points.
Alors, nous avons :
\begin{tuxliste}
\item L'énumération me dit que je dois le peser pour connaître son poids (c'est à dire que $po$ est inconnu).
\item La première formule me dit qu'il pèse $po=2\times\Unite{3}{kg}=\Unite{6}{kg}$.
\item La seconde formule me dit qu'il pèse $po=2^{3} \si{kg}=\Unite{8}{kg}$.
\end{tuxliste}
Vous voyez, les formules ne sont pas si compliquées que ça.
Pour départager les deux formules, il suffit de peser l'\Emphase{anipoin} et de savoir qui a raison.
Il est possible que les deux formules soient fausses et qu'il faille en trouver une autre pour prendre en compte cette valeur.

Mais si cette pesée confirme une formule, alors, cette nouvelle pesée a renforcé la confiance qui pouvait lui être accordée.
C'est ça la science.
Les scientifiques ne cherchent pas à peser tous les \Emphase{anipoins} qui ont déjà été pesés.
Ils ne peuvent pas peser tous les \Emphase{anipoins} qui existent dans le monde pour savoir s'il ont raison.
Par contre, il peuvent en peser un qui pourrait mettre en défaut leur formule.
Ils pourraient en trouver un qui leur montre qu'ils ont tort.
Ils cherchent des \Emphase{anipoins} qui n'ont pas été pesés et cherchent à voir s'ils sont conformes à leurs prédictions.
Plus ils voient qu'ils ont raison, plus ils ont confiance dans leur formule.

Et quand ils ont tort, c'est le drame ?
Non, c'est là que ça devient intéressant : ils doivent adapter leur formule et de ce fait, progressent.
La science, ce n'est pas une croyance, c'est une méthode.
Il est possible qu'après avoir trouvé un autre \Emphase{anipoin}, ils remarquent que leurs formules ne fonctionnent plus s'ils ont des entiers.
Ils peuvent découvrir que leurs balances sont imprécises et qu'en fait, un \Emphase{anipoin} avec un point pèse \Unite{2.0001}{kg} et qu'un \Emphase{anipoin} avec deux points pèse \Unite{3.9998}{kg}.
Il y a un moment où les explications sont tellement précises et confrontées aux prédictions qu'elles peuvent aller à l'encontre de nos sens.
C'est la terre qui est ronde, qui tourne.
C'est le temps qui est relatif et le chat qui est à la fois mort et vivant.

En science, celui qui a raison n'est pas celui qui a la plus belle blouse blanche.
Ce n'est pas non plus celui qui a le plus de muscles.
C'est celui qui a les meilleurs arguments.
La science progresse avec la confrontation des arguments.
C'est pour ça que l'histoire apprise à l'école française n'est pas une science.
Même si vos profs d'histoires s'appellent profs de sciences humaines.
Même s'ils sont prêts à faire grève pour affirmer l'inverse.
En \propre[n]{x}{France}, les historiens se sont retirés de la scène scientifiques.
Ils ont voté des lois pour imposer leur vision de l'histoire et mettent en prison ceux qui le contestent.
Le négationnisme consiste à refuser un fait parce qu'il ne correspond pas à nos goûts, c'est une attitude idiote.
Il ne faut pas le confondre avec le révisionnisme qui considère à dire, que les faits peuvent être interprétés différemment de la vision habituelle.
Le révisionnisme est la meilleur façon de faire progresser notre connaissance de l'histoire.
Mettre en prison la personne qui dit : «~Je ne suis pas d'accord avec l'importance donnée à tel évènement.~» revient à avouer l'incapacité à argumenter.
Cela revient à donner raison au révisionniste : en combatant le messager au lieu de combattre l'idée, l'idée en ressort affermie.

Et pan dans la gueule des profs d'histoire.
Heureusement qu'ils ne me lisent pas.
Je vais essayer de tout faire pour m'élever au dessus de ce que je critique.
C'est pour ça que je parle du créationnisme et des extra-terrestres, pour expliquer pourquoi je pense avoir raison sans argument d'autorité.
Si je me trompe, quelqu'un pourra me montrer que j'ai tort.
Ou au moins essayer, je gagne à tous les coups.
Si j'avais raison, ma confiance dans ce que je crois est affermie.
Si j'avais tort, j'ai amélioré ma connaissance en abandonnant une erreur.
Pour le créationnisme, il est peu probable que quelqu'un me montre que je me trompe, mais il y a beaucoup d'autres endroits où je me trompe.
Alors que je crois avoir raison.
Si je savais où, ce serait trop simple.
